台灣人講德國奶支原因

前天德國梅克爾的對中態度的確令人印象深刻，朋友劉夏如老師介紹了一本書「德國風險」，玉山社出版，是由日本讀賣新聞的長期駐德記者三好範英所著，夏如老師主持的翻譯計畫之一。

快速讀完該書後半段有關德國的東邊外交部份，對作者的洞見印象深刻。一名記者可以如此地透過時事，卻又不限於時事，而從當下行為，時代傳遞，過去典籍的串連中讀出德國人的精神樣態，我認為相當不簡單。這是我們可以和日本人學習之處，重要的特點就是，弄清楚自己的立足點，仔細的觀察，以及對於文化的敏感度。

大概簡述作者的觀點：

德國位處歐洲的中心，並不完全認同西歐的價值觀。在觀念上他們有時候更崇尚東方，包括俄國和中國。德國人認為西歐過度表象，不及東方的深邃和神秘...。作者舉出托馬斯·曼為例，他在一次世界大戰期間寫下的『一個非政治人物的反思』裡，把『具德國性的』定義為『文化、靈魂、自由與藝術，而非文明、社會、投票權或文學』，來與西方對照。作者又舉出歷史學者溫克勒為例，他說以具德國性來與西方世界對照，就是一九一四年思想中的『秩序、規律、內在』，與一七八九年（法國革命）思想中的『自由、平等、博愛』的對立。這些歷史遺產讓德國和東方保持著某種心性上的聯繫。

兩德統一之後，東歐納入德國的產業供應鏈，因此得以超越她西邊的鄰居。往東一望，商機無限，而東向的終點就是中國。（大家別忘了，歐亞是一塊連結的大陸阿）

德國近十年對中的貿易，出口成長了4倍，進口3倍（本書成於2015年），德國在亞洲的最大貿易國是中國，不是日本。德國對中直接投資在2012爲448億歐元，德國的汽車產業如果沒有中國市場，大概就.....直接迎接嚴冬。2011年，甚至有一條新絲路，從萊茵河的大港 Duisburg 途經俄國，中亞，新疆到中國。（反向應該就是中國偷渡客到歐洲打工的路線）。

這位日本媒體人說：「德國的東方志向到達中國，也意味著德國所具有的「風險」，將直接對日本造成影響」。對自己國家的地緣戰略處境如此敏感而提前警告，實在是台灣人望塵莫及之處。

德國對強權併吞鄰國的姑息早有前科。俄國併吞克里米亞之時，歐美大部分國家認為俄國違反國際法。只有德國政界說出：「是不是違反國際法還有待商榷。......」對俄國普丁的同理心溢於言表。原因就在於，德國和俄國有著多處的聲氣相通....。最重要的，德國的石油和天然氣有35%仰賴俄國。而德國人對於這樣的貿易依存度並不覺得不妥，因為自認俄國依賴德國更多。（德國人難道不知道，互依就是分不出你我嗎？）

總之，東方就是她的夢。在兩德統一之後，想要重新形塑自我認同的德國人來說，東方的存在猶如投下了一道新的曙光.....。

除了物質的中國市場之外，德國和中國又分享了什麼精神上的要素呢？這個大概只有日本人才讀得出來一股特殊的戰後氣氛。德國為了要平衡納粹犯下的不可饒恕的「唯一的惡」，對歷史採取了斷然二分的態度，採取全然的否定，這種對自己過去的「克服」，所謂「以罪為傲」讓德國在戰後重新站到世界舞台的中央。而且透過和日本的比較，產生了某種道德優越感，日本成了德國重新做人的道德對照組（德國檯面上人物屢屢公開批評日本的戰後態度）。作者認為這恰恰是一種「扭曲的民族主義式的自豪表現」。而這樣的自我印象整飭，和中國正好一拍即合，因為，中國透過對德的交往，在歐洲舞台上，控訴日本的對華罪行和不知悔改。作者說，中國當局一向熱衷和德國政界，官界，產經，媒體界交流，且不厭其煩的維持關係。一位德國執政黨幹部曾和作者說：「中國的外交官和我們接觸得很頻繁，而且長期由同一個人擔任，所以可以維持住交情。」

也許你會說，這是一個日本人的本位主義看到的偏狹視角，也許你可以不完全贊同。但是，如果你想一下，當代的中國，在新疆，圖博犯下的幾乎就是德國當年犯下的種族清洗罪，在香港的留島不留人侵佔模式，也已經接近前者。而德國總理竟然可以在港版國安法通過的前夕說出那樣的「原則」，你大概會對德國的自我反省到底是在什麼層次和面向熠熠生輝，有著不同的解讀了。

作者一段送給日本人的話，對我們也同樣具有警示作用：「當德國做的東向大夢抵達中國時，有些現實問題日本不得不面對，情勢發展令人憂心....。透過歷史認識上的共鳴，德國在許多方面都會偏向中國的立場。正因為德國在歐洲的主導性日漸明顯，因此這不只影響東亞的權力平衡，更極端地說，和可能還會牽涉到全球權力的平衡。」

我只能說，台灣人在國際關係和地緣政治上面的制度性投入太少太少了，我們可能要透過和鄰近國家的文獻分享來追趕。如果一個國家的視野可能偏狹，那就結交兩個，或三個..。否則，要當一個國際社群的正常國家，可能還有一段長路要走。

另外，此篇貼文無意撩起仇德，每個國家都有他們的優點，侷限，當下處境，以及思想轉彎之處。我們如果一昧仰慕，錯的不是他們，是愚笨的我們。理解他者，就是理解自己。

使乜咁複雜，德國淨係想睇中美互捐，重中得利

佢哋嗰種民族自豪感只係由納粹年代嗰種言溢於表，變成喺贖罪呢樣嘢搵自豪感，但本質上其實都係做緊同一樣嘢，一樣喺心底係膜拜專制主義

普魯士文化本身就容易變極權
大家啱key咪行得埋

其實台灣近5年D國際視野唔差

講D野起碼似層層，連電視節目都入到屋，睇下香港班中年打工仔真係唔好過台灣

（準唔準另計）

睇下賀芬同萊比錫比人屌到乜咁就知
寧願任得拜仁獨大，成個德甲節流。都唔接受其他新興球會開源

個作者仲停留係80 年代，似中化書果班硬膠作者。神秘東方。神秘東莞就有

肥婆繼承人問題，一日佢未搵到繼承人佢就唔可以決定重大事項，仲有同俄羅斯買天然氣嘅問題，天然氣價格係德國政壇其中一個好大嘅問題，如果俄羅斯同中國合作，德國決定制裁中國，中國向俄羅斯施壓要求加德國天然氣價格的話，真係等滅黨都似。所以九月特朗普搵埋俄羅斯參與G7峰會就係為咗解決德國人。

共產主義嘅 發源地， 兩次大戰嘅 核心國！

兒登仔除左美帝外仲有邊個國家唔屌？
夜郎自大又冇國際視野
剩係識講奶共奶共奶共
人地民主國家政策同自己國民交代同同兒登仔交代呀？
定同屎維尼交代呀

成個支那憤青咁樣呢樣又屌果樣又屌
咁剋人憎叫人地點幫香港呀？

留名等睇侵侵冇得做Democrats上台屌埋美帝奶共

如果你講其他國家以人民利益為依歸都可以講得通，但係德國啦喎，呢個自命反納粹反獨裁、為自己過往罪行贖罪而且為此而自豪既國家人民，而現實政治對待世界最大極權係咁既款，咁都唔話得佢？ 尤其本身道德高地呢樣嘢就係德國既軟肋嚟，如果德國人意識到佢哋冇辦法企喺道德高地佢哋冇辦法好似支共咁一句國家利益了事

馬克思

[港獨強心針]

香港最強力盟友USA :
國際反共 形勢大好

咁唔該唔好一方面國內就對自己國民講大家都要講人權，對外就搬d生產線去新疆

普魯士嘅前身係條頓騎士團
先有軍隊後有國家
軍隊要求紀律，服從
無民主可以可言
所以好容易變極權

BTW 但Hitler係奧地利人喎

馬克思個主義同列寧屎魔老魔果套 你識唔識分？

既然咁崇俄 點解唔係東德食左西德？

從來無人睇重馬克思

只係貪佢"共產"好聽

佢既做法係不反對亦不讚成
你諗下搞親俄佬佢地斷天然氣
唔只滅黨 德國人會凍死架

支那啦喎 你都知架啦 玻璃心到on99
無須要同佢作對架？
Benz 寶馬咪繼續一船船車去支那賺人仔囉
俄佬食克里米亞？
「關我咩事先？ 食波蘭就話驚姐」

你要睇件事都要以德國人立場睇架
大家要清楚一樣野
佢地唔係欠左香港人架 唔係向我地交代架
邊有可能咁樣屌票式攻擊人地？

預左比人話左膠

日本同德國有利益沖突

anyway 德國的確係有群體先於個人既觀念，同日本差唔多，睇返日本咪又係左左地 比中國更似社會主義

話德國奶共，某程度上德國係必然要利用大陸

德國高度依賴支那市場其一

其二近年美國的確多次同美國意見分歧

歐債危機、監聽、關稅、脫歐支持英國

要解決中共，先解決肥婆

你好on9, 真

我哋自己圍內點講，同埋喺國際線上面點講就兩樣嘢嚟
我都同意喺國際線上要好聲好氣啲，雖然心入面屌撚到佢仆街都好
但如果喺我哋角度嚟睇，將佢哋國家講一套做一套既虛偽行為，暴露喺啲(自命)有道德高地潔癖既德國人面前，對我哋嚟講都係有好處
正正因為道德高地係佢哋既軟肋，就要喺呢方面入手，德國人先會開始反思佢哋同支那既關係，而唔係調返轉頭自己幫佢哋解釋「哦，你要賺人仔呀嘛，明既」咁撚樣

你要明白一樣野
到頭來都係錢 經濟 利益
即使侵侵都係
打貿易戰都係為咗美國本土既錢 經濟 利益
道德果啲野 門面功夫黎架渣

對政府係但對人民唔係呀嘛，而佢人民選政府出嚟，明唔明

陳雲 點講？

好文

[行動POST]615全民放假悼念日

當年奧地利仲未算係一個俾自己人承認嘅民族，馬後炮噉講如果普魯士冇喺普奧戰爭後將奧地利踢出德意志圈嘅話分分終嚟多場世界大戰，重現德意志諸邦生靈塗炭嘅局面，然後作為逆王嘅奧地利再次坐正德意志龍頭

你攻唔攻擊佢地都唔會轉鈦

到時手足去做政治難民，可能都係做厭惡性行業

哈布斯堡帝國得兩三成人講德文
普路士同維也納結合咪捉蟲入屎忽
匈牙利都反緊哈布斯堡比佢平到權
唔通搞個柏林維也納布達佩斯三首都？

我地係高級難民

去誠品睇下D台灣書就知，政治社會科學歷史類，甚至直接出德/法文譯本都有

香港就主要出旅遊/炒股/風水書

本來就係文化沙漠

神乜撚嘢袐

覺得唔係平時睇開嘅中文語法
好扭拎

叫做睇完但理解得唔多

肥婆比普京揸住春袋

收難民又屌 唔收又屌
最好好似香港咁貼錢養支移民

意大利囉
快d 同支那結盟

其實真係，德國最大嘅工業種類其實係化工業，而化工業基本上同天然氣分唔開，所以德國佬真係好難做人，大家要明白。
仲有德國同美國係好多行業上都有直接競爭關係，所以有時德國唔跟美國隊唔係左右路線問題，而係國家利益問題。最近歐盟話同中國合作符合戰略利益其實係同美國人講緊數，目的就係希望美國讓步分多啲蛋糕出嚟比大家

agger

之前睇youtube其實德國老兵冇否定過二戰德國
佢地認為自己係幫歐洲擋住左蘇聯入侵
係戰後出世班左膠先完全否定二戰德國
到近代班後生仔女又開始思返係咪應該完全否定二戰德國

一直覺得佢哋二戰之後為咗彌補同顯示自己唔再係獨裁Nazi 所以就左膠到極致

所以無論香港地產定係歐洲一個國家
只要中共投資到有話事權就收手
然後就一路測試其他國家既"新低點"
又附合中共既底線理論
用最平價錢拎到話事權 唔洗100%收購

Agree

香港人太忙返工

諷刺嘅係又唔算搵得好多

有少少牽強
點解崇尚自由平等嘅法國冇反中共

連登仔其實好有慧根
早係兩年都睇得出中德最終會合作對付歐美

佢無講最重要果點，支那早排開放左德國車廠可以全資去大陸開廠，車輛工業係德國命脉

戴高樂

係架，個陣猶太人有錢搵連國家都出賣自私自利，係民族主義盛行下既年代，係幾抵死。不過個種仇恨有無大都要玩屠殺，就係良知問題。

係地緣戰爭個陣，當時德國唔打，蘇聯都會侵害北歐同東歐。德國佬係衰撚在民族自尊心太重，覺得自己民族優勢同完美，心入面唔想承認人係有缺點同罪惡。

佢地欣然接受人無完美，虛心了解歷史既發展，唔需要咁撚自責，反而重好

駛錢/搵錢/求財

德國仲有幫芬蘭守住蘇聯

其二近年美國的確多次同美國意見分歧 德國同美國呀

大陸人買咁多德國車
梗係奶啦

真，但我身邊嘅人反而睇政治社會科學歷史類嘅書多。

我諗同社會風氣、生活有關啩？香港人的確要改善，希望今次反送中一事，令更多香港人有意欲增加文化修養，擴闊自己視野。

我自己都係井蛙，要加把勁

就係咁, 德國third reich根本未死, thatcher以前就講過歐盟只係會比德國獨大, 大德國主義會重新崛起, 所以佢一直係疑歐(其實係疑德)

香港D書局行業比中聯辦控制左嘛
想睇好書要去樓上書店

免費養佢地好唔好？
呢d難民有幾多高學歷啊？可以比佢地做咩工啊？

好書大部份都係台灣出版架啦

香港都有既 但冇計 比三中商壟斷 經營困難

詳情睇呢個post:
［香港本土書店 List］罷買三中商，然後呢？

希望大家支持下本土書店同出版商

其實我印象中有好多難民係真係高學歷既，本身喺自己國家應該係白領但喺德國只能做夠低下階層工
始終中東啲大學可能冇乜認受性

寫得幾有深度
值得睇

為證明法國強大而去奶共

即係rmb囉
你試下支那冇銀

睇返德國肥婆
西德出世,移去東德,做共青團

當今德國總理首度造訪奧斯威辛集中營 梅克爾：我深感羞恥，永不再對受迫害的人漠然無睹

收撚皮啦肥婆

LM

其實馬克斯主義同中國啲共產差好多
中國啲共產 係個雜種話事
咁其實一個人話事 又何來共？

列寧果套個人崇拜兩回事啦
屎魔同毛魔果套更變態

認受性外，重有制度同規範完全唔同

香港套醫學師承英國，日本學左德國加荷蘭；
工程單位唔同又係另一套計法，就同你移民一樣，預左要由頭來過

利益同冇底線係兩樣野
90-2016美國就真係只睇利益
依家只係做番應份既野
並唔係因為搵夠 係因為中共既本質一次過顯示出黎

D人成日話中共再呃多世界十年廿年就會世界第一
但問題係中共既本質就必然會好似宜加咁
本質就係本質，佢本質係好自然做到世界第一

老老實實 香港係咪要整條國際線屌德國

唔係屌德國
係要用客觀事實暴露德國政府既虛偽同講一套做一套，令德國人自己無地自容，而唔係就咁一嚟就插人話唔幫手

聽世澤?

德國奶共先好 每次ww佢都企錯邊嘅

其實中德合作好耐歷史，早喺民國時期已經開始

希望上面班人睇埋
/每個國家都有他們的優點，侷限，當下處境，以及思想轉彎之處。我們如果一昧仰慕，錯的不是他們，是愚笨的我們。理解他者，就是理解自己。/

德國政府

希特拉二戰前同二戰初期仲同史太林frd到打band

東突厥各民族:

公關既野
閂埋門咩粗口都MG42咁射出黎啦

德國的媚中與納粹情結

近來因為諸多與中國相關問題，德國政府媚中的發言， 漸漸浮上檯面。在台灣人民的眼中，德國政府媚中的荒誕舉措，時常令人不解，也屢屢被人拿來探討，舉凡對台灣捐口罩不敢提台灣，還有香港反送中對中國的批判極為保守，一直到近日中國通過的「港版國安法」，一些民主國家都開砲批判中國，但一向講求人道的德國卻對中國噤聲，實在 讓人百思不解。

經濟擺第一，人道支援放兩旁

德國因為是外銷大國，中國也就成了最大的客戶， 德國幾大企業如福斯集團與雙B汽車的產業，所產的汽車中三台就有一台是中國人所購買，可以說，德國有目前經濟的榮景，靠得都是中國市場在支撐。一年將近兩兆歐元的兩國貿易金額，德國依賴中國的程度遠比中國依賴德國多，德國乖乖聽中國的話，不敢違逆中國，就是因為德國經濟的脖子被中國掐得緊緊地。沒有中國市場，德國的經濟根本無法存活。

而中國也藉由嚴重的疫情與西方國家的分歧作為，趁亂當中逐步把香港給吃掉。在這個大多數國家疫情嚴峻的時期，每個國家都顧自己的利益，誰會來管小小香港的死活，政客為自己的政權延續，香港東方之珠的存滅，早已無法得到西方所謂民主國家政客的關注。如果說，這場疫情是生物戰，我現在真的認為可信，否則中國何以要在各國疫情期間立法，破壞中英聯合聲明，趁機攫奪香港自主權。以戰略策略來說，中國以病毒做生物戰，把世界各國搞得灰頭土臉，然後火速解決香港問題，使其成為一國一制。而中國政府犧牲中國與世界人命，目的就在解決香港與台灣問題，也並無不可能。

經濟衰退，納粹再起

相較於德國與其他英、美國家經濟衰退，其他國家只要單純對抗經濟下滑的問題，德國政府則更害怕因經濟衰退，導致國內納粹極右派的勢力急速再起。幾年前德國因為接收大量難民，已讓極右派政黨竄升取得第三大黨的地位。從二戰以後，雖然德國政府極度努力克服過去暗黑的歷史，但是也讓整個國族的人民，不管是任何階層都對於納粹問題的討論，變得非常敏感，甚至自我切割，造成嚴重的自我審查。

在德國討論問題，只要有人提到納粹或以納粹做比較為例，整個討論的話題就會斷然結束，沒有接下去討論的可能。因為沒有一個德國人認為，有任何事情是可以比得上納粹對人民的殘暴與手段之極端。人們不應隨便用這個殘暴極限的歷史去做與之可能的比較。

納粹是邪惡的，應該被公審，是德國人民的共識，但納粹一詞是不能被做比較或被討論的，這樣的印痕深深地烙在每個現在德國人身上。 當然讓自己有一點點的納粹行徑或思想餘毒被察覺，對個人名譽與人格損害則是最大。

在德國如果被人察覺到有納粹的歧視想法，其嚴重程度，甚至比被說性騷擾還嚴重。他們對納粹的反省，在自認為支持民主的人士中，已成為一種觀念上的潔癖。

也因為這樣，所以人人都不想提或比較與納粹當代相關的事，而不提也就成了人們心中不得解決的暗流。個人的經驗是，如果真有人提到納粹與任何事物或個人做比較，德國人的心總是極為玻璃，因為譴責納粹好像就在譴責自己的祖父輩的同代人一樣，在沒有一定必要的時刻，何必自己在傷口上灑鹽？這樣的轉型正義，也影響了德國人對納粹行徑在往後其他獨裁政權中發展的視角。

生活中不提納粹，可是德國社會中卻有各種形式延續納粹思想的團體與政黨，現在德國第三大黨AfD就是這樣一個極右派的政黨。如果德國真的已經把納粹遺毒透過政府與民間的努力而轉型成功，為何極右派種族歧視的政黨卻可以在七十年的戰後，能跳過國會門檻，得到百分之十三的得票率？極右派最好的土壤就是經濟衰退，過去是如此，直到現在也都還是如此。

所以站在要避免極右派得勢的立場上，德國政客必須維持蒸蒸日上的經濟就給了中國軟土深掘最好的滋養。就這樣，一個要防範納粹在國內盛起的德國，只好對納粹獨裁的中國政府屈膝卑躬，說起來荒謬，而這正符合了中國政府的最大利益。中國扣住德國的頭，整個歐盟就站不起來，中國不只擅長分化人民，使之對立，它們對於分化民主國家的團結，更是立竿見影。

德國人不願真正面對的納粹問題

另外同樣是納粹問題，德國人就是不願面對中國對內鼓勵民眾高漲的民族主義與崇拜政治人物的政治生態，這其實就是當年納粹德國形成的翻版。中國在二○○八年的北京奧運過後，民族自信心高度提升，對於人民的管控卻越趨嚴酷。近年來中國持續充實國家軍隊與各項實力的發展，不論是一帶一路擴大世界版圖的勢力，或者是對國內維吾爾族人進行惡意欺壓甚而種族清洗、建蓋集中營的洗腦作為，或者是長年以來毫無人道活摘器官買賣，其殘忍無道的行徑早已比納粹還納粹。

一直到幾天前中國通過港版國安法要香港變成一國一制，再接下來中國要解決的台灣問題，沒有一個國家會看不到中國的野心已如當年納粹德國的崛起與張狂，而德國就是選擇沈默無聲。為什麼德國人是經濟的巨人，而選擇當外交的侏儒？因為德國人對於其他國家納粹化有著心理上排拒的盲點。

這幾年來許多政治觀察者都警示性地向世界揭示，中國煽動民族情緒、壓制異己、種族清洗與擴權的行徑與當年的納粹如出一轍，而民主國家都為了自己國家經濟的經濟利益對中國的惡行與暴力視而不見。在這裡比較值得一提的是，現今以中國與納粹政權比做較的論述中，有澳大利亞、英國的政治觀察專家及菲律賓國家領袖Benigno Aquino（2014年），但就是沒有任何一個德國政治觀察家或媒體主動提到中國有納粹化的現象。

大多德媒的報導都是引述其他國家的觀察與批判，德國人不想以自己的立場訓斥批評中國，只是因為他們覺得自己過去犯錯，自己沒有立場說其他國家的錯誤，這也和他們不敢也不能非難以色列一樣。同樣的狀況，德國歷史的原罪，讓他們無法有勇氣批判中國的納粹。因為他們的避談，拒絕認清中國納粹的事實，也就無能譴責，更無力抵制反抗中國。

現在德國人想的是，以不屑的態度看美國川普商人情緒噴發，認為香港是英國的前殖民地，英國發聲是必然，香港的失去自由，根本和德國沒有有任何關係。他們想站在高高第三者的立場，不陷入與中國緊張關係，維持自己最大的經濟利益，避免國內極右派奪權，這就是梅克爾政府所認為的，和中國合作符合德國最大利益的所在。

德國對中國納粹化的盲點

德國的轉型正義在全世界是模範生，但很多人都沒有好好探討這樣的標準化的轉型正義作為已經把德國人民的視角給扭曲了。明白一點的說，當前中國的納粹化，德國人民與政府都拒絕承認。這是一個很明顯的事實，但大多數德國人是不可能承認的。

我們可以聽到，德國人可以為德國政府捧中國政府，不批判中國政府的作為感到羞恥或憤怒，但你絕不會聽到德國人說，中國政府就像當年納粹德國的作為。因為德國人不想再被提起那段歷史，自己更不願意再把過去的暗黑的歷史與現今做任何形式的比較，因為這種自揭瘡疤的事情，心理瘡傷過大，在國內轉型已經足夠了，無須再讓德國人的瘡疤在中國面前揭開，而他們確實也沒有勇氣拿自己的暗黑歷史去教訓別人。

只是如果今天德國人看不清中國的納粹作為，不加以譴責，對暴力的沈默，也就成了暴力加害者的共犯。德國努力轉型正義的作為，無法坦然面對國際社會並譴責同犯與自己一樣錯誤的中國，不僅得不到世人尊重，對於他們無能辨識當年自己國家暗黑歷史是如何發展出來的軌跡，而僅用經濟鴉片來治標，看不到必須改變探討納粹的心理情結， 歷史在世界上都會重演。

呢篇仲到位啲

極需要 屌到死肥婆落台

肥婆聲望好高 cdu 去到40% afd得翻9%

即係德國人無得救

無計 Trump話德國係敵人 親美既afd已經收得皮

門面功夫要做得好都要花好多時間心力

我覺得呢篇直頭應該譯撚做德文喺德國周街貼
我識德文但呢啲唔會譯得好，有高手譯得靚既話我第二日就喺德國大學周圍貼